---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۳۰۱۴
---
# غزل شمارهٔ ۳۰۱۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به داغی عشق کار مردم دیوانه می‌سازد</p></div>
<div class="m2"><p>خوش آن ساقی که کار بحر از پیمانه می‌سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>زبان برق عالم‌سوز کوتاه است از ان خرمن</p></div>
<div class="m2"><p>که از بهر دهان مور قفل از دانه می‌سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز همکاری بلایی نیست بدتر اهل غیرت را</p></div>
<div class="m2"><p>جنون بر هرکه زور آرد مرا دیوانه می‌سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چنین گر رخنه در جان می‌کند زلف سبک‌دستش</p></div>
<div class="m2"><p>به اندک فرصتی از استخوانم شانه می‌سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>درین بستان‌سرا هر لاله و گل را که می‌بینم</p></div>
<div class="m2"><p>به انداز لب میگون او پیمانه می‌سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نشاط عید نتواند گشودن عقده دل را</p></div>
<div class="m2"><p>کلید ماه نو را قفل ما دندانه می‌سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>درین طوفان که موج از دیر جنبیدن خطر دارد</p></div>
<div class="m2"><p>حباب ساده‌دل بر روی دریا خانه می‌سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>می گلرنگ بی‌جا آبروی خویش می‌ریزد</p></div>
<div class="m2"><p>گل روی تو کی با شبنم بیگانه می‌سازد؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سر دیوانگی داری درین محفل اگر صائب</p></div>
<div class="m2"><p>به یک سیلی فلک دیوانه را فرزانه می‌سازد</p></div></div>